+++
categories = ["music"]
date = "2016-12-30T01:57:00+03:00"
slug = "music-2016"
title = "Музыка в 2016"
type = "blog"
+++

В 2016-м я слушал необычно для себя мало музыки. Частично в этом виню переезд на мак, после которого слушать музыку стало сильно менее удобно. Каждые пару недель захожу на сайт фубара и проверяю, нет ли новостей про версию для мака. 

Из того, что слушал, больше русского, но всё равно есть что вам порекомендовать. Оценки и места расставлять не буду, кому интересно, можете сходить на мой [рейтёмьюзик](//rateyourmusic.com/collection/aflosev/strm_relyear,ss.rd.ed/2016). Все заголовки кликабельны, по клику вы попадаете куда-то, где альбом можно послушать.

## [Альбина Сексова — Золотые хиты](https://vk.com/audios-87907552?album_id=75922560)

![](https://pp.vk.me/c630431/v630431192/3046e/JRQB-qn04kE.jpg)

Она привлекла моё внимание несколько лет назад, когда вышел {{< sc "EP" >}} «Хуй таджика». Тогда это был полный авангард: старая алкоголичка поёт, не очень попадая в ноты и ритм, песни про телесный низ на фоне лоуфайной электроники. Я был в восторге, но никто из друзей почему-то не проникся.

За музыку в проекте отвечает молодой продюсер. Утверждается, что он спит с солисткой. Степень мистификации как этого факта, так и общей атмосферы сценического образа Альбины оценить не берусь.

После {{< sc "EP" >}} некоторое время была тишина, мелькнула даже новость о том, что проект закрывается, и Альбина будет записывать музыку совсем в другом стиле. Следов этого творчества мне обнаружить не удалось.

И вот летом 2016 я в припадке ностальгии зашёл на их страничку {{< sc "ВК" >}} и обнаружил, что проект возобновил деятельность — выпустил альбом и готовится давать концерты.

Естественно, сразу кинулся слушать. Что могу сказать — это лучшее, что случалось с музыкой в 2016. Боуи и Принц умерли, зато Сексова ожила.

Ощущения авангарда, правда, стало меньше, и часть шарма с этой стороны потерялась. Но музыка стала более доступной, под неё хочется плясать (особенно хорош в этом отношении финал трека «Онанизм»). Для альбома перезаписали все старые хорошие песни и насыпали сверху новых не хуже. Несколько песен — на слова авангардной поэтессы. Там тоже про телесный низ, но изысканней.

Концерты действительно стали активно давать. Там происходит трэш, угар и перформанс. К сожалению, не удалось побывать лично. Вот, посмотрите:

{{< youtube TENVhjMTfLk >}}

Интервью после концерта:

{{< youtube bxiCJSclf2M >}}

Кажется, после выхода альбома фанатов у Альбины сильно прибавилось. Они [делают ремиксы](https://vk.com/wall-87907552_624), [записывают каверы](https://vk.com/wall-87907552_712). Может быть, послушав её, в их ряды вступите и вы?

**Standout track:** _Макдак_. Песня про отношения лирической героини с клоуном из, собственно, макдака. С интересной концовкой, которую не буду спойлерить.

## [Wild Beasts – Boy King](https://vk.com/wall-4100014_343116)

![](https://pp.vk.me/c7002/v7002000/20dd1/BhdV2PIW3Nc.jpg)
<center><small>Обложка в стиле Kung Fury — зачёт</small></center>

{{< sc "WB" >}} взяли и записали альбом про еблю. Нет, ну, то есть, про еблю у них и раньше было, но обычно ещё и про мятущуюся нежную душу. А тут вот прям про еблю и весь альбом. Можете почитать [интервью Тома Флеминга](http://www.northerntransmissions.com/news/interview-with-tom-fleming-from-wild-beasts/), где он рассуждает про тематику альбома. 

Музыкальные критики их за это невзлюбили, а мне нравится. Ну, то есть, тематика мне плюс-минус безразлична, мне главное, чтобы песни были хорошие. А они тут хорошие почти все, по сравнению с [провальным альбомом 2014 года](https://music.yandex.ru/album/1815969) — так точно.

{{< youtube SRFtHO180tg >}}
<center><small>Песня про большую кошку, а в клипе представитель семейства собачьих. Неувязочка</small></center>

Стилистика слегка поменялась, песни стали быстрее и энергичнее. Это может не всем нравиться, под новый альбом не погрустишь зимними вечерами. Зато можно потанцевать.

**Standout track:** _Ponytail_. Хук во вступлении похож на Metronomy. Заглавный понитейл, по мнению [комментатора с джиниуса](http://genius.com/10249055) — от баттплага.

## [Another Lips – Выходной](https://vk.com/wall-105930276_207)

![](https://pp.vk.me/c604322/v604322516/edae/rpaV6259IRQ.jpg)

О группе я узнал, когда они поехали в тур с уже известной мне Зарницей. Внезапно они понравились мне даже больше, чем Зарница, и я на них здорово поплясал на концерте.

Немного истории. Another Lips (Чужие губъя) — это минская супергруппа, которая собралась, когда некому было разогревать кировскую Чёрную речку (она, кстати, тоже ничего). Песни про любовь, бухло и молодость. Записываются дома.

Музыка говорит, в общем, сама за себя, так что ничего не буду рассказывать — просто идите слушать.

Отдельно меня радует, что эта вот новая волна дэнс-панка — {{< sc "AL" >}} и Зарница — довольно-таки gender bender. На концерты Зарницы парням в женских платьях вход бесплатный (приходят в количествах). Тут — гейская обложка и песня «Синее платье», где тема тоже затрагивается.

**Standout track:** сложно выделить, но наверное, всё-таки _Юность_. Она самая программная, про carpe diem и всё такое.

## [{{< sc "OQJAV" >}} – Марта](https://music.yandex.ru/album/3345015)

![](https://avatars.yandex.net/get-music-content/34131/230f2dd0.a.3345015-1/m1000x1000)

Как-то классе, кажется, в десятом на уроке информатики я стал шариться по компу, за которым сидел, и обнаружил папку с демками пермской группы Пилар. Несмотря на качество записи, некоторые песни мне понравились. Я закинул их на плеер, ходил их слушал, и внутри просыпалось даже что-то вроде регионального патриотизма. (Надо, кстати, попытаться найти свой старый плеер, вдруг они там ещё сохранились, это ж теперь раритет.)

Группа Пилар потом переехала в Москву, записала [невыносимо говённый альбом](https://music.yandex.ru/album/446440), и о них перестало быть что-то слышно. Видимо, распались.

Солист группы Вадим Королёв, однако, музыку не оставил. Вместе с Катей Павловой из Обе две и продюсером-мультиинструменталистом Daniel Shake он основал группу «Окуджав», чтобы петь песни про секс с претенциозными текстами (была, например, такая цель — «[спеть слово „презерватив“ серьёзно](https://daily.afisha.ru/archive/volna/sounds/eshche-odna-novaya-gruppa-kati-pavlovoy-iz-obe-dve-premera-ep-trio-okudzhav/)»).

Они выпустили первый альбом, он мне не понравился — претенциозные тексты я не люблю, а музыка там была довольно сырой. Потом на них подали в суд родственники Окуджавы (што), и они сменили название на {{< sc "OQJAV" >}}. И с музыкой, как ни странно, дела тоже стали резко лучше. Уже [{{< sc "EP" >}} «Киноартистов»](https://music.yandex.ru/album/2685306) был довольно неплох (хотя у меня до сих пор бомбит от формы «Кафк» вместо правильного «Кафок»), а альбом «Марта» — и вовсе замечателен.

Тексты лучше, правда, не стали, но они тут не главное. Очень хороши аранжировки (кажется, в этом следует винить в основном Daniel Shake) и даже прослеживается какая-то композиция. Три трека (_Чердак, Аэробика, Пацан_) на мой вкус лишние, их стоило бы выпустить отдельно синглом. Но и так нормально.

**Standout track:** _Шапочки_. Гармонии, подголоски, басовая партия, ритм мелодии, структура — всё в ней идеально.

## Всё остальное по мелочи, in no particular order

[**Петля**](https://music.yandex.ru/album/3413319) — разочарование года. Песни про алкоголь от восточных славян кажутся уместными и естественными, а песни про буддизм как-то нет. У Атморави и то буддизм естественнее выходит, потому что он [выглядит как отморозок](http://morok.ru/img/INFOCENTR3/ravi_inter_02.jpg). 

Музыка, впрочем, хуже не стала. Ну и _Груз_ и _Автоматизм_ крутые со всех сторон, конечно. И вообще за [прошлогодний шедевральный альбом Кассиопеи](https://music.yandex.ru/album/3071605) Черепко можно всё простить.

[**Радиохед**](https://music.yandex.ru/album/3487314) — просто скучно, лучше бы не записывали ничего.

[**Канье**](https://music.yandex.ru/album/3555472) посредственный, но _Famous_ хороша, как и [клип](https://www.youtube.com/watch?v=p7FCgw_GlWc) на неё.

[Ипишка **Сироткина**](https://music.yandex.ru/album/3305592) крутая, как и [предыдущая](https://music.yandex.ru/album/2659879). Главное, не слушайте, как он [поёт каверы на радиохед](https://vk.com/audios?q=сироткин radiohead).

Полячка **Мария Пешек** записала альбом Karabin. Там есть песня про {{< sc "ИГИЛ" >}} (_Krew na ulicach_). Этот альбом я в бесплатных стримингах не нашёл, если надо, пишите мне — пришлю.

Новый альбом **Divine Comedy** (тоже не нашёл в стримингах) понравится фанатам, а не фанатам скорее всего нет.

[Третий альбом **Встречи рыбы**](https://music.yandex.ru/album/3888322) неплох, но эклектичен, и если вы не слушали их раньше, я скорее порекомендую [второй](https://music.yandex.ru/album/2360675).

[**Олег Нестеров**](https://music.yandex.ru/album/3868780) [совсем](https://daily.afisha.ru/music/3632-ty-ne-hochesh-ty-ne-gotov-v-tebya-eto-ne-vlezet-idi-gulyay/) [поехал](https://music.yandex.ru/album/3868780/track/31846462), но пару песен послушать стоит.

На [**Эндри Бёрде**](https://music.yandex.ru/album/3379467) есть две очень хорошие песни — _Roma Fade_ и _Are You Serious_. Остальные тоже ничего.

Третий альбом **Ширин Сойсал** (тоже не нашёл в стримингах) более джазовый и попсовый, но спет и сыгран лучше, чем то, что у неё выходило раньше.

Если вы любите нежных геев, послушайте [концертник **Villagers**](https://vk.com/wall-4100014_297645).

Если хотите посмеяться — [второй альбом Биртмана](https://music.yandex.ru/album/3420486), [Лил Дика](https://music.yandex.ru/album/3955426) или [Брутто](https://music.yandex.ru/album/3881841).

[Новый **Босс**](https://vk.com/wall-35384022_81831) прекрасен, как всегда. [Две серьёзные ипишки](http://the-flow.ru/releases/young-ph-slippahnespi) от **пимпа** тоже сойдут.